保8,580億軍火定單 特朗普為沙地護航

2018年11月22日

保8,580億軍火定單
特朗普為沙地護航

特朗普表明無論卡舒吉被殺案真相如何，美國跟沙地堅定夥伴關係不變。

【沙地記者之死】

沙地異見記者卡舒吉（Jamal Khashoggi）在土耳其沙地領事館內遇害事件，令沙地受千夫所指，但美國總統特朗普不理國內外壓力，一句「國家利益為先」，對沙地袒護到底，表明即使沙地王儲穆罕默德對卡舒吉案「知情」，亦不會對沙地施以更多懲罰措施，強調兩國「堅定」夥伴關係不變。

特朗普前日透過白宮發表個人聲明，以〈美國優先！〉為題，第一句就說「世界很危險！」，內文多次用上感嘆號，極盡聳人聽聞之能事。

沙地王儲穆罕默德

美國示威者早認定特朗普袒護穆罕默德，扮成兩人擁吻。資料圖片

讚沙地給美國巨額生意

聲明先是羅列伊朗種種惡行，然後讚沙地協助反恐投入數十億美元、且給美國巨額生意，到第五段才提到卡舒吉，指即使其命案是「可怕罪行」、而沙地王儲「很可能知情」，但在「我們可能永遠不會知道全部事實」的情況下，美國對17名涉案者採取了的制裁措施，已然足夠，因為美國必須在這個危險世界保障自身利益，故此美國沙地「堅定夥伴」關係將保持不變。

特朗普用相當篇幅講述沙地帶給美國的經濟利益，吹噓去年訪沙地成功令利雅得同意對美國「投資4,500億美元（3.5萬億港元）」的「破紀錄金額」，其中1,100億美元（8,580億港元）是購買美國軍火，為美國創造「數十萬」就業機會，假如美國「愚蠢地」取消這些定單，中俄就會漁人得利。但美聯社指數字有誇大，據國防部上月稱沙地至今只簽署涉款145億美元的「接受報價書」；而國務院的評估是即使沙地落實購買1,100億美元軍火都只會創造到「數萬」職位。

自我流亡美國的卡舒吉上月初進入沙地駐土耳其伊斯坦堡領事館後人間蒸發，沙地在三周後才承認他在館內被謀殺。美國中央情報局（CIA）據指已斷定沙地王儲穆罕默德下令殺人，但特朗普仍放生穆罕默德，令主張對沙地加大制裁的國會大為不滿，不只民主黨人痛批，共和黨參議員保羅亦斥說「不與沙地對抗是軟弱的徵兆，有時可以兩害皆不取」；一向支持特朗普的南卡州參議員格雷厄姆亦表明不認同總統看法，指美國不能不在國際舞台上發出「道德聲音」。

共和黨人不滿放生王儲

特朗普向來將外交政策視為連串商業交易，這篇聲明再次反映他以商業計算主導美國外交決策，表明美國的盟友之誼是可以用軍售合約換來，各國現已明白怎樣可以打壓國內異見而不會觸怒美國。

成為特朗普袒護沙地理由的伊朗，外長扎里夫推文嘲諷說，不如把加州的世紀山火一併算到伊朗頭上：「也許我們也有責任，因我們沒幫忙清掃落葉。」

美聯社/法新社/路透社/美國《紐約時報》

下一則
下一則
特被揭曾想檢控希拉莉科米

好撚肉酸

8580億咁少

肉咩酸
事實沙地年年進貢成千億美金
力架巴都唔敢得罪沙地

呢d檯底講咪算，咁講出黎俾位班左膠入

支持侵侵

超, 又唔見左膠話要為李旺陽要求黑馬制裁支那?
欺善怕惡左膠最叻

其實被殺嗰個同拉登有聯繫過，911嗰時仲笑過美國，點解要美國負責咁